\documentclass[a4paper]{scrartcl}

    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{tgcursor}
    \usepackage{tgheros}
    \usepackage{mathpazo}
    \usepackage[T1, euler-digits]{eulervm}
    \usepackage[T1]{fontenc}

    \usepackage{typearea}
    \recalctypearea{}

    \usepackage{amsmath}
    \usepackage{cancel}

    \usepackage{tikz}
    \usetikzlibrary{positioning}

    \setcounter{secnumdepth}{-2}

    \newcommand{\exercise}[1]{\section{Aufgabe~#1}}
    \newcommand{\exercisepart}[1]{\paragraph{#1)}}

\begin{document}
    \title{Embedded Systems Engineering \\ Übung 1}
    \author{Markus Haug}
    \date{3. Mai 2018}
    \maketitle

    \exercise{1}
    \exercisepart{a} Die mathematische Notation des Synthese-Modells ist
    \begin{align*}
        &(G(V, E), G_R(V \cup V_T, E_R, c, d)) \\
        \intertext{mit}
        V &= \lbrace 1, 2, 3, 4, 5, \rbrace \\
        E &= \lbrace (1, 2), (2, 3), (3, 4) \rbrace \\
        V_T &= \lbrace \texttt{ADD}, \texttt{MULT} \rbrace \\
        E_R &= \lbrace (1, \texttt{ADD}), (2, \texttt{MULT}), (3, \texttt{ADD}), (4, \texttt{ADD}), 
        (5, \texttt{MULT}) \rbrace \\
        d(1) &= d(3) = d(4) = 1 \\
        d(2) &= d(5) = 2 \\
        c &\text{ ist nicht gegeben} \\
        \intertext{Zudem ist die Allokation \(\alpha\) gegeben mit}
        \alpha(\texttt{ADD}) &= \alpha(\texttt{MULT}) = 1
    \end{align*}
    
    \exercisepart{b} Für die Listenzeitplanung verwenden wir die Anzahl nachfolgender Aufgaben als Heuristik
    \[
        \begin{array}{c c c c c}
            t & R(\texttt{ADD}) & S(\texttt{ADD}) & R(\texttt{MULT}) & S(\texttt{MULT}) \\
            0 &    \cancel{1}   &        1        &    \cancel{5}    &         5        \\
            1 &         -       &        -        &         2        &         5        \\
            2 &         -       &        -        &    \cancel{2}    &         2        \\
            3 &         -       &        -        &         -        &         2        \\
            4 &    \cancel{3}   &        3        &         -        &         -        \\
            5 &    \cancel{4}   &        4        &         -        &         -        \\
        \end{array}
    \]
    Die Latenz dieses Zeitplans beträgt \(6\).
    
    \exercisepart{c} Der mittels Listen-Zeitplanung erstellte Zeitplan ist nicht optimal hinsichtlich der Latenz.
    Ein besserer Zeitplan wäre
    \begin{align*}
        \tau(1) &= 0 & \tau(2) &= 1 & \tau(3) &= 3 \\
        \tau(4) &= 4 & \tau(5) &= 3
    \end{align*}
    Die Latenz dieses Zeitplans beträgt nur \(5\).
    
    \exercise{2}
    \exercisepart{a} Es gilt
    \begin{align*}
        \alpha(\texttt{MULT}) &= 2 & \alpha(\texttt{ALU}) &= 1 \\
        d(\texttt{MULT}) &= 3 & d(\texttt{ALU}) &= 2
    \end{align*}
    Die Aufgaben erhalten folgende aus der Beweglichkeit resultierende Prioritäten
    \begin{align*}
        p_1 &= 0 & p_2    &= 0 & p_3    &= 0 & p_4 &= 0 \\
        p_5 &= 0 & p_6    &= 1 & p_7    &= 1 & p_8 &= 2 \\
        p_9 &= 2 & p_{10} &= 2 & p_{11} &= 2
    \end{align*}
    Aufgaben mit niedrigerer Priorität sollen bevorzugt eingeplant werden.
    \[
        \begin{array}{c c c c c}
             t &       R(\texttt{MULT})       & S(\texttt{MULT}) & R(\texttt{ALU}) & S(\texttt{ALU}) \\
             0 & \cancel{1}, \cancel{2}, 6, 8 &       1, 2       &   \cancel{10}   &        10       \\
             1 &             6, 8             &       1, 2       &        -        &        10       \\
             2 &             6, 8             &       1, 2       &   \cancel{11}   &        11       \\
             3 &   \cancel{3}, \cancel{6}, 8  &       3, 6       &        -        &        11       \\
             4 &               8              &       3, 6       &        -        &        -        \\
             5 &               8              &       3, 6       &        -        &        -        \\
             6 &    \cancel{7}, \cancel{8}    &       7, 8       &    \cancel{4}   &        4        \\
             7 &               -              &       7, 8       &        -        &        4        \\
             8 &               -              &       7, 8       &        -        &        -        \\
             9 &               -              &         -        &  \cancel{5}, 9  &        5        \\
            10 &               -              &         -        &        9        &        5        \\
            11 &               -              &         -        &    \cancel{9}   &        9        \\
            12 &               -              &         -        &        -        &        9        \\
        \end{array}
    \]
    Die Latenz dieses Zeitplans beträgt \(13\).
    
    \exercisepart{b} Die Prioritäten der Aufgaben seien wie im vorigen Aufgabenteil angegeben, ebenso die Dauer einer
    Operation auf der ALU.
    \[
        \begin{array}{c c c c c}
             t &   R(\texttt{MULT})  & S(\texttt{MULT}) & R(\texttt{ALU}) & S(\texttt{ALU}) \\
             0 & \cancel{1}, 2, 6, 8 &         1        &   \cancel{10}   &        10       \\
             1 &   \cancel{2}, 6, 8  &       1, 2       &        -        &        10       \\
             2 &    \cancel{6}, 8    &       2, 6       &   \cancel{11}   &        11       \\
             3 &    \cancel{3}, 8    &       6, 3       &        -        &        11       \\
             4 &    \cancel{7}, 8    &       3, 7       &        -        &        -        \\
             5 &      \cancel{8}     &       7, 8       &    \cancel{4}   &        4        \\
             6 &          -          &         8        &        -        &        4        \\
             7 &          -          &         -        &  \cancel{5}, 9  &        5        \\
             8 &          -          &         -        &        9        &        5        \\
             9 &          -          &         -        &    \cancel{9}   &        9        \\
            10 &          -          &         -        &        -        &        9        \\
        \end{array}
    \]
    Die Latenz dieses Zeitplans beträgt \(11\).

    \exercise{3}
    \exercisepart{a} Der Ressourcengraph des Synthese-Modells fehlt. Außerdem gibt es zwei Kanten von \(3\) und \(10\),
    die zu keinem anderen Knoten führen.
    
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
            every label/.style = {node font = \scriptsize},
            res/.style = {draw, rectangle, node font = \ttfamily},
            task/.style = {draw, circle, minimum size = 0.75cm},
            res dep/.style = {->, >= stealth, thick, red},
            task dep/.style = {->, >= stealth, thick},
        ]

        \node[task, label=left:\(1\)] (1) {\(+\)};
        \node[task, label=left:\(2\), below = of 1] (2) {\(-\)};
        \node[task, label=left:\(3\), below = of 2] (3) {\(*\)};
        
        \node[task, label=left:\(4\), right = of 1] (4) {\(+\)};
        \node[task, label=left:\(5\), below = of 4] (5) {\(+\)};
        
        \node[task, label=left:\(6\), right = of 4] (6) {\(*\)};
        \node[task, label=left:\(8\), below right = of 6] (8) {\(+\)};
        \node[task, label=left:\(7\), above right = of 8] (7) {\(+\)};
        \node[task, label=left:\(9\), right = of 7] (9) {\(*\)};
        \node[task, label=left:\(10\), below = of 8] (10) {\(*\)};

        \node[res, above = of 6] (ADD) {ADD};
        \node[res, below left = of 10] (MULT) {MULT};

        \draw[task dep] (1) -- (2);
        \draw[task dep] (2) -- (3);
        
        \draw[task dep] (4) -- (5);
        
        \draw[task dep] (6) -- (8);
        \draw[task dep] (7) -- (8);
        \draw[task dep] (8) -- (10);
        \draw[task dep] (9) -- (10);

        \draw[res dep] (1) to[bend left] (ADD);
        \draw[res dep] (2) to[bend left] (ADD);
        \draw[res dep] (4) -- (ADD);
        \draw[res dep] (5) -- (ADD);
        \draw[res dep] (7) -- (ADD);
        \draw[res dep] (8) -- (ADD);

        \draw[res dep] (3) -- (MULT);
        \draw[res dep] (6) -- (MULT);
        \draw[res dep] (9) to[bend left] (MULT);
        \draw[res dep] (10) -- (MULT);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \exercisepart{b} Es ergeben sich folgende Zeitpläne
    \[
        \begin{array}{c c c}
            t & \textsf{ASAP} & \textsf{ALAP} \\
            0 & 1, 4, 6, 7, 9 &               \\
            1 &    2, 5, 6    &    1, 6, 7    \\
            2 &     3, 10     &   2, 4, 8, 9  \\
            3 &               &    3, 5, 10
        \end{array}
    \]
    Damit ergibt sich
    \[
        \begin{array}{r c c}
            \text{Aufgabe} & \mu &           M          \\
                         1 &  1  & \lbrack 0, 1 \rbrack \\
                         2 &  1  & \lbrack 1, 2 \rbrack \\
                         3 &  1  & \lbrack 2, 3 \rbrack \\
                         4 &  2  & \lbrack 0, 2 \rbrack \\
                         5 &  2  & \lbrack 1, 3 \rbrack \\
                         6 &  1  & \lbrack 0, 1 \rbrack \\
                         7 &  1  & \lbrack 0, 1 \rbrack \\
                         8 &  1  & \lbrack 1, 2 \rbrack \\
                         9 &  2  & \lbrack 0, 2 \rbrack \\
                        10 &  1  & \lbrack 2, 3 \rbrack
        \end{array}
    \]
    
    \exercisepart{c} Der initiale Verteilungsgraph ist dann
    \[
        \begin{array}{c c c}
            t & \textsf{DG}(\texttt{MULT}) & \textsf{DG}(\texttt{ALU}) \\
            0 &         \frac{5}{6}        &        \frac{4}{3}        \\
            1 &         \frac{5}{6}        &        \frac{8}{3}        \\
            2 &         \frac{4}{3}        &        \frac{5}{3}        \\
            3 &              1             &        \frac{1}{3}        \\
        \end{array}
    \]
    
    \exercisepart{d} Um \(10\) einzuplanen, müssen wir die Kraft zu jedem Zeitpunkt, an dem \(10\) eingeplant werden
    kann, bestimmen:
    \begin{align*}
        F(10, 2) &= \textsf{DG}(\texttt{MULT}, 2) - \frac{1}{\mu(10) + 1} 
            \sum_{s = \min M(v)}^{\max M(v)} \textsf{DG}(\texttt{MULT}, s) \\
                 &= \frac{4}{3} - \frac{1}{2} \cdot \left( \frac{4}{3} + 1\right) \\
                 &= \frac{4}{3} - \frac{1}{2} \cdot \frac{7}{3} \\
                 &= \frac{4}{3} - \frac{7}{6} \\
                 &= \frac{1}{6} \\
        \\
        F(10, 3) &= \textsf{DG}(\texttt{MULT}, 3) - \frac{1}{\mu(10) + 1} 
            \sum_{s = \min M(10)}^{\max M(10)} \textsf{DG}(\texttt{MULT}, s) \\
                 &= 1 - \frac{1}{2} \cdot \left( \frac{4}{3} + 1\right) \\
                 &= 1 - \frac{1}{2} \cdot \frac{7}{3} \\
                 &= 1 - \frac{7}{6} \\
                 &= -\frac{1}{6} \\
    \end{align*}
    \(10\) wird zum Zeitpunkt mit der geringsten Kraft eingeplant, in diesem Fall also zum Zeitpunkt \(3\).
\end{document}